---
title: "El mapa Logístico"
date: 2021-10-14
menu:
  sidebar:
    name: Logistic Map
    identifier: logistic
    parent: modelizacion
    weight: 40
math: true
author:
  name: Pablo Marcos
---

{{< badge href="./The Logistic Map.ipynb" badge="jupyter" >}} </br>

<div class="cell markdown">

El ejercicio que se presenta a continuación se refiere al análisis de
una de las ecuaciones presentadas en las diapositivas de la Lección 1,
utilizando los métodos hasta ahora aprendidos y toda la información
adicional que sea necesaria. La función elegida es el mapa del cubo:

</div>

<div class="cell markdown">

<h1>  $$x_{n+1} = r \cdot x_{n}^2 \cdot (1 - x_{n})$$  </h1>

</div>

<div class="cell markdown">

En primer lugar, debemos identificar las regiones de parámetros que
producen una dinámica significativa. Suponiendo que r \> 0, la mayor
descendencia posible se produce cuando la función se maximiza; es decir,
cuando su derivada = 0 así:

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="1">

``` python
import sympy as sp
```

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="2">

``` python
#Defino las variables matemáticas en uso
x, r= sp.symbols(' x, r ')
#Y la función sobre la que trabajo
f = r*x**2*(1-x)
f
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="2">

    r*x**2*(1 - x)

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="3">

``` python
#Calculo su derivada
derivada = sp.simplify(sp.diff(f, x))
derivada
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="3">

    r*x*(2 - 3*x)

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="4" data-scrolled="true">

``` python
#Y resuelvo para derivada = 0
sp.solve(derivada, x)
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="4">

    [0, 2/3]

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="5">

``` python
maxval = f.subs({"x":2/3})
maxval # This equals 4/27, trust me
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="5">

    0.148148148148148*r

</div>

</div>

<div class="cell markdown">

Podemos concluir que el valor máximo de descendencia se producirá cuando
x = $\frac{2}{3}$. Así, vemos que el valor máximo de $ x\_{n+1} $ es
$r \cdot \frac{4}{27}$ (al sustituir el valor en la función inicial.
Es decir, que los valores interesantes de r estarán entre 0 y 27/4, es
decir, 6.75

</div>

<div class="cell markdown">

A continuación, pasamos a calcular los puntos fijos. Estos son aquellos
en los que f(x) = x, por lo que, dado el mapa del cubo, tendríamos:

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="6">

``` python
#Y resuelvo para f(x) = x
criticos = sp.solve(f-x, x)
criticos
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="6">

    [0, 1/2 - sqrt(r*(r - 4))/(2*r), 1/2 + sqrt(r*(r - 4))/(2*r)]

</div>

</div>

<div class="cell markdown">

Es decir: los puntos estables son 0 (la solución trivial) y:

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="7">

``` python
sp.simplify(criticos[1])
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="7">

    (r - sqrt(r*(r - 4)))/(2*r)

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="8">

``` python
sp.simplify(criticos[2])
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="8">

    (r + sqrt(r*(r - 4)))/(2*r)

</div>

</div>

<div class="cell markdown">

Ahora, ¿son estos puntos estables? Es decir, ante pequeñas
perturbaciones, ¿la función vuelve sola al punto fijo, o se escapa? Para
saberlo, debemos recurrir a la condición de estabilidad general:
$|f'(x^{*})| < 1$; esto es así porque, para tener estabilidad, la
pendiente de la función en el punto de equilibrio debe estar contenida
entre -1 y 1, las pendientes de las rectas a 45º y -45º,
respectivamente. En el caso que nos ocupa:

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="9" data-scrolled="true">

``` python
#Calculamos la expresión que nos dirá para que valores de r el punto es estable, y para cuales no 
condicion_estable_pt1 = sp.simplify(derivada.subs({"x":criticos[1]}))
condicion_estable_pt1 #Que tiene que estar entre -1 y 1 para ser estable
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="9">

    -r/2 + sqrt(r*(r - 4))/2 + 3

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="10" data-scrolled="true">

``` python
sp.solve(sp.Abs(condicion_estable_pt1) < 1) #Fun fact: si no lo llevo simplificado no me lo resuelve
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="10">

    False

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="11">

``` python
#Repetimos para x2
condicion_estable_pt2 = sp.simplify(derivada.subs({"x":criticos[2]}))
condicion_estable_pt2
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="11">

    -r/2 - sqrt(r*(r - 4))/2 + 3

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="12">

``` python
sp.solve(sp.Abs(condicion_estable_pt2) < 1) 
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="12">

    (4 < r) & (r < 16/3)

</div>

</div>

<div class="cell markdown">

Ante los resultados anteriores, podemos conjeturar que el primer punto
fijo no trivial, llamemosle $x_{1}$, es inestable: no valor de r tal
que la condición de estabilidad se verifique. Respecto al segundo punto
no trivial, llamemosle $x_{2}$, vemos que, efectivamente, SI que hay
una serie de valores para los cuales es estable: aquellos en los que r
sea mayor de 4 pero menor de 16/3, esto es, 5.33

</div>

<div class="cell markdown">

Ahora que ya conocemos la función más en profundidad, y sabemos cuales
son los valores de r que resultan de interés, procedemos a dibujar los
diagramas de tela de araña para dichos valores de interés, comprobando
así si se verifican nuestras conclusiones: el punto $x_1$ debería ser
siempre inestable, mientras que, para valores seleccionados, debería ser
posible observar cómo $x_2$ atrae hacia sí las trayectorias
poblacionales.

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="28">

``` python
#Here is the code I used; please,see sources document
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt

dpi = 72

def plot_cobweb(f, r, x0, nmax):
    x = np.linspace(0, 1, 500)

    # Plot y = f(x) and y = x
    plt.plot(x, f(x, r), c='#444444', lw=2)
    plt.plot(x, x, c='#444444', lw=2)

    # Iterate x = f(x) for nmax steps, starting at (x0, 0).
    px, py = np.empty((2,nmax+1,2))
    px[0], py[0] = x0, 0
    for n in range(1, nmax, 2):
        px[n] = px[n-1]
        py[n] = f(px[n-1], r)
        px[n+1] = py[n]
        py[n+1] = py[n]

    # Plot the path traced out by the iteration.
    plt.plot(px, py, c='b', alpha=0.7)

    # Annotate and tidy the plot.
    plt.xlabel('$x$')
    plt.ylabel(f.latex_label)
    plt.title('$x_0 = {:.1}, r = {:.2}$'.format(x0, r))

class AnnotatedFunction:
    def __init__(self, func, latex_label):
        self.func = func
        self.latex_label = latex_label
    def __call__(self, *args, **kwargs):
        return self.func(*args, **kwargs)
```

</div>

<div class="cell markdown">

Primero, probemos para valores menores de 4; a juzgar por nuestros
cálculos, no debería haber mas atractor que $x_0$: la extinción

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="29" data-scrolled="false">

``` python
func = AnnotatedFunction(lambda x,r: r*x**2*(1-x), r'$rx(1-x)$')

plt.subplots(figsize=(15, 5))
plt.subplot(1, 2, 1)
plot_cobweb(func, 3.5, 0.3, 2000)
plt.subplot(1, 2, 2)
plot_cobweb(func, 3.5, 0.1, 2000)
plt.show()
```

<div class="output display_data">

{{< figure src="./The Logistic Map_23_0.png" >}}

</div>

</div>

<div class="cell markdown">

Como podemos ver (aunque son meros ejemplos, podríamos probar más), **da
igual el valor $x_0$ que elija**: ante una r \< 4, no hay puntos de
estabilidad.

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="30">

``` python
plt.subplots(figsize=(15, 5))
plt.subplot(1, 2, 1)
plot_cobweb(func, 6.6, 0.3, 2000)
plt.subplot(1, 2, 2)
plot_cobweb(func, 6.6, 0.1, 2000)
plt.show()
```

<div class="output display_data">

{{< figure src="./The Logistic Map_25_0.png" >}}

</div>

</div>

<div class="cell markdown">

Para valores mayores a 5.33 (pero intentando dejarlo dentro del valor de
referencia r \< 6.75 para mantener la utilidad biológica de estas
aproximaciones) vemos que sucede lo mismo: aunque ahora sí que aparecen
puntos fijos (es decir, que, a diferencia de en las gráficas anteriores,
\***sí que existen puntos tales que f(x) = x**, pues la recta y el mapa
se intersectan), estos **siguen sin ser estables**: la población se
extingue inevitablemente

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="31">

``` python
plt.subplots(figsize=(15, 5))
plt.subplot(1, 2, 1)
plot_cobweb(func, 5.0, 0.3, 2000)
plt.subplot(1, 2, 2)
plot_cobweb(func, 5.0, 0.1, 2000)
plt.show()
```

<div class="output display_data">

{{< figure src="./The Logistic Map_27_0.png" >}}

</div>

</div>

<div class="cell markdown">

Sin embargo, en los valores seleccionados, ¡eureka\! encontramos un
equilibrio válido para mantener a nuestra población sana y salva. Sin
embargo, vemos que aún con estas, **no todos los valores de población
inicial conllevan estabilidad**, sino que, para los dos puntos de
equilibrio estables (la solución trivial y el llamado $x_2$), existe
un **rango de valores**, o cuenca de atracción, bajo los cuales, las
trayectorias que se inicien en dicha cantidad de población,
evolucionarán a uno u otro punto de equilibrio.

Este tipo de sistemas, enlos que existen dos puntos de equilibrio y la
manera de comportarse de los mimos depende de los valores de población
incial, se denominan **biestables**, y el cálculo de las cuencas de
atracción de cada punto será esencial para entender la evolución
poblacional de las especies que sigan este régimen.

</div>

<div class="cell markdown">

A continuación, se nos pide examinar el contenido de la función para
dinámicas de segundo periodo; es decir, queremos encontrar puntos que
sean **estables cada dos generaciones**. Así, lo primero sería calcular
la función de segundo periodo: F(F(x))

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="32">

``` python
f_2 = f.subs({"x":f})
f_2
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="32">

    r**3*x**4*(1 - x)**2*(-r*x**2*(1 - x) + 1)

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="33">

``` python
#Y resuelvo para f(x) = x
criticos_2 = sp.solve(f_2-x, x)
criticos_2
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="33">

    [0, (r - sqrt(r**2 - 4*r))/(2*r), (r + sqrt(r**2 - 4*r))/(2*r)]

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="34">

``` python
#Ahora, para los puntos fijos, calculo su derivada
derivada_2 = sp.simplify(sp.diff(f_2, x))
#Y sustituyo en ella el punto fijo, obteniendo una expresión
condicion_estable_2_pt1 = sp.simplify(derivada_2.subs({"x":criticos_2[1]}))
condicion_estable_2_pt1 #Que tiene que estar entre -1 y 1 para ser estable
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="34">

    r**2/2 - r*sqrt(r*(r - 4))/2 - 4*r + 3*sqrt(r*(r - 4)) + 9

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="35">

``` python
#Y repito para el punto 2
condicion_estable_2_pt2 = sp.simplify(derivada_2.subs({"x":criticos_2[2]}))
condicion_estable_2_pt2 #Que tiene que estar entre -1 y 1 para ser estable
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="35">

    r**2/2 + r*sqrt(r*(r - 4))/2 - 4*r - 3*sqrt(r*(r - 4)) + 9

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="36">

``` python
sp.solve(sp.Abs(condicion_estable_2_pt1) < 1)
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="36">

    False

</div>

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="37">

``` python
sp.solve(sp.Abs(condicion_estable_2_pt2) < 1)
```

<div class="output execute_result" data-execution_count="37">

    (4 < r) & (r < 16/3)

</div>

</div>

<div class="cell markdown">

Curiosamente, obtengo los mismos valores para el primer periodo que para
el segundo; es decir, que cualquier punto que sea estable de generación
en generación lo será también cada dos generaciones, aparentemente.
Vamos a ver cómo se vería esto en una gráfica:

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="38" data-scrolled="true">

``` python
func = AnnotatedFunction(lambda x,r: r**3*x**4*(x-1)**2*(r*x**2*(x-1)+1), r'$rx(1-x)$')

plt.subplots(figsize=(15, 5))
plt.subplot(1, 2, 1)
plot_cobweb(func, 5.0, 0.3, 2000)
plt.subplot(1, 2, 2)
plot_cobweb(func, 5.0, 0.1, 2000)
plt.show()
```

<div class="output display_data">

{{< figure src="./The Logistic Map_37_0.png" >}}

</div>

</div>

<div class="cell markdown">

Como podemos ver, usando los mismos números que antes, efectivamente, el
mismo punto es un atractor.

</div>

<div class="cell markdown">

Finalmente, queremos sintetizar, en un sólo gráfico, el funcionamiento
de la función objeto de estudio: esta es la gráfica de **bifurcación**,
aunque también nos podría servir la gráfica de los **exponentes de
Lyapunov**, que sin embargo es mucho más difícil de realizar en código
de manera sencilla, con lo que nos quedaremos con la primera:

</div>

<div class="cell code" data-execution_count="55">

``` python
R = np.linspace(2.5,7,100000) #Aquí pongo los valores que quiera calcular de r

X = [] #Eje x: los valores de control del parámetro r
Y = [] #Eje y: valores del mapa del cubo

for r_val in R:
    X.append(r_val)
    x_val = np.random.random() #inicializo x para cada valor de r
    for n in range(100):
        x_val = r_val*x_val**2*(1-x_val)
    Y.append(x_val)
        
plt.plot(X, Y, ls="", marker=",")
plt.show()     
```

<div class="output stream stderr">

    /tmp/ipykernel_16522/2430161262.py:10: RuntimeWarning: overflow encountered in double_scalars
      x_val = r_val*x_val**2*(1-x_val)

</div>

<div class="output display_data">

{{< figure src="./The Logistic Map_40_1.png" >}}

</div>

</div>

<div class="cell markdown">

Como podemos ver, en esta gráfica relacionamos una serie de valores de r
con sus correspondientes valores en el mapa del cubo; hasta ciertos
valores, la población incial es demasiado baja, y es atraida al punto
estable $x_{0} = 0$. Una vez llegamos a un cierto valor, la atracción
cambia, y ahora los valores tienden al segundo punto fijo, que podemos
llamar $x_{1}$. Una vez sobrepasamos el valor calculado anteriormente
con symbolab, la condición de estabilidad del segundo punto ya no se
cumple, por lo que **este punto se vuelve inestable y la función se
bifurca**: aparecerán nuevos puntos estables de segundo orden, en torno
a r = 6; según estos van aumentando, el proceso de desestabilización se
repite, y nuevos puntos de otros órdenes aparecen; sin embargo, como
vimos al comienzo del todo, a partir de r = 6.75 los valores dejan de
tener relevancia biológica, por lo que, lo que es al caso de nuestro
estudio actual, no nos resultaría relevante.

</div>

<div class="cell markdown">

Sources:

  - <a href="https://stackoverflow.com/questions/42288236/creating-a-bifurcation-diagram-in-python">Creating
    a Bifurcation Diagram in Python</a> en Stack Overflow

  - <a href="https://web.mat.upc.edu/rafael.ramirez/edis/snl.pdf">
    Sistemas No Lineales,</a> de Rafael Ramírez

  - <a href="https://ipython-books.github.io/121-plotting-the-bifurcation-diagram-of-a-chaotic-dynamical-system/">
    Plotting the bifurcation diagram of a chaotic dynamical system</a>
    en GitHub

  - <a href="https://www.youtube.com/watch?v=BcVLeYV7DGQ"> Bifurcation
    diagram of Logistic map || Python</a> en Youtube

  - <a href="http://systems-sciences.uni-graz.at/etextbook/sw2/lyapunov.html">
    The Lyapunov exponent with Python</a> - Graz University

</div>

[Post header](https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=48765784) by Glosser.ca at [Wikimedia Commons](https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=48765784) - Own work, [CC BY-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.en).
